\section{Stabilita reakční rovnice}

Uvažujme rovnici ve tvaru $u_t = \psi(u),\ t \geq 0$. Za $\psi$ zvolíme logistický růst, tj. $\psi(u) = qu(1-\frac{u}{k}),\ q > 0,\ k \neq 0$. Dostáváme

\begin{equation}
    u_t = qu\left(1-\frac{u}{k}\right),\ t \geq 0,\ q > 0, k > 0.
    \label{eq:odr_stab}
\end{equation}

Rovnicí (\ref{eq:odr_stab}) můžeme např. modelovat růst nějaké populace, potom koeficient $q$ představuje rychlost jejího růstu a $k$ kapacitu prostředí.

Vyšetříme stabilitu rovnice této rovnice. Nejprve určíme klidové stavy.
$$
    \psi(u) = qu\left(1-\frac{u}{k}\right) = 0
$$
Rovnou vidíme, že klidové stavy jsou $u_1 = 0$ a $u_2 = k$. Pro zjištění stability $u_1$ a $u_2$ potřebujeme $\psi_u$.
$$
    \psi_u = \left( qu\left(1-\frac{u}{k}\right) \right)_u = q - \frac{2q}{k}u
$$
Dostáváme, že $\psi_u(u_1) = q > 0$, tj. $u_1$ je nestabilní klidový stav a $\psi_u(u_2) = -q < 0$, tj. $u_2$ je stabilní klidový stav. Vizualizace řešení pro $k = q = 1$ s různými počátečními podmínkami je na Obrázku \ref{figure:odr_stab}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[height=8cm]{picx/reaction_eq}
    \caption{Řešení rovnice \ref{eq:odr_stab}}
    \label{figure:odr_stab}
\end{figure}